\section{Системное проектирование} 
\label{sec:practice:sys_design}

Проведя теоретические исследования областей, с которыми связан данный проект, можно сделать выводы о конечной архитектуре приложения. Модульная архитектура позволяет выполнять разработку отдельных частей приложения, тестируя их работу независимо от других блоков. Это позволяет ускорить разработку системы и обеспечить её надежность и стабильность. Так же это отличное решение для команды разработчиков, так как отдельные модули могут выполнятся разными людьми и задача команды – договориться о интерфейсах взаимодействия одних модулей с другими. Модульная архитектура позволяет упростить систему путем объединения функциональных областей в отдельные блоки. Это так же помогает лучше понимать систему и проще исправлять ошибки, возникающие в процессе разработки системы или во время её работы, и проводить тестирование.

Так как сервис рекомендаций представляет собой веб-сайт, то его структура будет типичной для веб-сайтов: клиент и сервер. 

Клиентская часть взаимодействует непосредственно с пользователем, через браузер. Клиент позволяет пользователю производить все необходимые манипуляции с приложением: загружать музыкальный файл для обработки, получить информацию о произведения схожих с загруженным, получить информацию о произведениях, существующих в базе. И всё это с использованием различных визуальных компонентов, графиков, таблиц и диаграмм.

Основная задачи сервера -– осуществление вычислений и выдача результата на клиентское приложение. Получая с клиента запросы и новые данные сервер выполняет необходимые действия с библиотекой музыкальных произведений, базой данных, а также с модулями обработки данных и возвращает клиенту результат обработки. 
Клиент с сервером взаимодействуют посредством запросов различных форматов.
И клиент, и сервер состоят из множества связанных между собой блоков, где каждый из блоков – самостоятельный функциональный модуль. Далее будут подробнее рассмотрены отдельные блоки системы.

\subsection{Клиентская часть}

Клиентская часть состоит из двух блоков: блок интерфейса и блок ядра клиентского приложения.

\subsubsection {Блок интерфейса}

Основная задача данного блока – обеспечить взаимодействие пользователя с сайтом. Он включает в себя все визуальные компоненты, а также функциональный слой между ядром клиента и событиями пользовательского интерфейса. Пользовательский интерфейс визуализирует информацию, поступающую с сервера. Для написания клиентского интерфейса будет использоваться язык JavaScript, для которого существует большое количество библиотек и фреймворков (рисунок 2.1).

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth,height=0.5\textheight,keepaspectratio]{jsf.png}  
  \caption{JavaScript фреймворки}
  \label{fig:domain:jsf}
\end{figure}

\subsubsection {Блок ядра}

Ядро клиента отвечает за бизнес-логику на стороне клиента и взаимодействие с сервером. Взаимодействие с сервером происходит в процессе отправки запросов или файлов и получения ответов на эти запросы. Основная задача данного блока при взаимодействии с пользовательским интерфейсом – пост-обработка и предоставление интерфейсу данных, полученных с сервера для отображения в виде понятном человеку

В качестве клиента, при данной архитектуре приложения, может выступать не только веб-сайт, но и мобильное приложение и нативное приложение для любой платформы, важно только соединение с сервером~\cite{rosen}. Такой подход подразумевает что сервер предоставляет REST API для клиента. REST (сокр. от англ. Representational State Transfer — "передача состояния представления") — архитектурный стиль взаимодействия компонентов распределённого приложения в сети. REST представляет собой согласованный набор ограничений, учитываемых при проектировании распределённой гипермедиа-системы. В определённых случаях (интернет-магазины, поисковые системы, прочие системы, основанные на данных) это приводит к повышению производительности и упрощению архитектуры. В широком смысле компоненты в REST взаимодействуют наподобие взаимодействия клиентов и серверов во Всемирной паутине. REST является альтернативой RPC.

В сети Интернет вызов удалённой процедуры может представлять собой обычный HTTP-запрос (обычно "GET" или "POST"; такой запрос называют "REST-запрос"), а необходимые данные передаются в качестве параметров запроса.

Для веб-служб, построенных с учётом REST (то есть не нарушающих накладываемых им ограничений), применяют термин "RESTful".

В отличие от веб-сервисов (веб-служб) на основе SOAP, не существует "официального" стандарта для RESTful веб-API. Дело в том, что REST является архитектурным стилем, в то время как SOAP является протоколом. Несмотря на то, что REST не является стандартом сам по себе, большинство RESTful-реализаций используют стандарты, такие как HTTP, URL, JSON и XML.

\subsection{Серверная часть}

Серверную часть можно разделить на несколько функциональных областей.
Модули, непосредственно отвечающие за взаимодействие с клиентом – ядро и API сервера, и вычислительные модули.

Ядро сервера обеспечивает работу самого сервера и отвечает за логику взаимодействия с вычислительными модулями. Оно использует интерфейсы, предоставляемые вычислительными модулями для их использования с данными пришедшими со стороны клиента.

API сервера предоставляет интерфейсы, разделенные на функциональные части для взаимодействия клиента с сервером. Для создания сервера был выбран фреймворк Django. Архитектура фреймворка похожа на "Модель-Представление-Контроллер" (MVC). Контроллер классической модели MVC примерно соответствует уровню, который в фреймворке называется Представление (англ. View), а презентационная логика Представления реализуется в фреймворке уровнем Шаблонов (англ. Template). Из-за этого уровневую архитектуру Django часто называют "Модель-Шаблон-Представление" (MTV).

Первоначальная разработка фреймворка, как средства для работы новостных ресурсов, достаточно сильно отразилась на его архитектуре: он предоставляет ряд средств, которые помогают в быстрой разработке веб-сайтов информационного характера. Так, например, разработчику не требуется создавать контроллеры и страницы для административной части сайта, в фреймворк есть встроенное приложение для управления содержимым, которое можно включить в любой сайт, сделанный на основе фреймворка, и которое может управлять сразу несколькими сайтами на одном сервере. Административное приложение позволяет создавать, изменять и удалять любые объекты наполнения сайта, протоколируя все совершённые действия, и предоставляет интерфейс для управления пользователями и группами (с пообъектным назначением прав).

Модули обработки данных – блок управления музыкальной библиотекой, блок выделения признаков, API управления модулем кластеризации, модуль кластеризации и база данных музыкальных произведений.
Блок управления музыкальной библиотекой необходим получения доступа к базе данных. Он позволяет выполнять такие операции, как добавление, удаление, редактирование записей в библиотеке, а также декодирование сжатых музыкальных файлов. 

Блок выделения признаков выполняет обработку музыкальных файлов, выделяя из них информацию необходимую для кластеризации. Получая на вход декодированный музыкальный файл, в дальнейшем он передает информацию в базу данных. В данном проекте он разрабатываться не будет.

API управления модулем кластеризации позволяет взаимодействовать непосредственно с самим модулем кластеризации. API необходимо для возможности использования модуля кластеризации в различных системах. 
Использование данного решения позволяет создать распределенное решение, где сервер и клиент находятся на одной физической системе, а вычислительные сервисы на другой высокопроизводительной, возможно в дальнейшем масштабирование данного решения на использование нескольких машин, для ускорения вычислений. Так для создания распределенной вычислительной системы можно использовать Hadoop. 

Hadoop — проект фонда Apache Software Foundation, свободно распространяемый набор утилит, библиотек и фреймворк для разработки и выполнения распределённых программ, работающих на кластерах из сотен и тысяч узлов. Используется для реализации поисковых и контекстных механизмов многих высоконагруженных веб-сайтов, в том числе, для Yahoo! и Facebook. Разработан на Java в рамках вычислительной парадигмы MapReduce, согласно которой приложение разделяется на большое количество одинаковых элементарных заданий, выполнимых на узлах кластера и естественным образом сводимых в конечный результат. 

Проект состоит из четырёх модулей — Hadoop Common (связующее программное обеспечение — набор инфраструктурных программных библиотек и утилит, используемых для других модулей и родственных проектов), HDFS (распределённая файловая система), YARN (система для планирования заданий и управления кластером) и Hadoop MapReduce (платформа программирования и выполнения распределённых MapReduce-вычислений), ранее в Hadoop входил целый ряд других проектов, ставших самостоятельными в рамках системы проектов Apache Software Foundation. В данном проекте и сервер, и модуль кластеризации будут находиться на одной машине. 

Модуль кластеризации – основной модуль системы. По результатам его работы и получается информация о рекомендациях относительно произведения. Он взаимодействует с базой данных, выделяя необходимые наборы данных и на выходе предоставляет информацию о кластерах. Данный модуль содержит различные алгоритмы кластеризации, для сравнения и анализа эффективности использования их на разных задачах. Так как разработка модуля будет производиться на языке программирования Python, то будут использованы различные математические библиотеки, библиотеки обработки данных, библиотеки кластеризации. 

В мире научных библиотек для Питона есть явный лидер, которым является пакет numpy, его главное достоинство заключается наличии своего типа, для работы с большими многомерными массивами данных — ndarray. Работать с ndarray очень удобно, так как объекты данного класса можно использовать в выражениях как операнды, при этом осуществляются поэлементные операции со всеми элементами массива. Модуль scipy для языка python добавляет множество численных типов, математических операторов к уже и без того богатому и удобному языку: python. Инженер, использующий scipy имеет определенную выгоду, он может извлечь ее из обширных библиотек python'a, и программист пишущий на python, может выбрать оптимизированные функции в инструментах scipy. SciPy и NumPy – это пакеты высокопроизводительных статистических и числовых инструментов для языка Python. Они используются в основном для быстрой обработки данных и анализа в научных приложениях. У обоих инструментов есть большое opensource-сообщество, которое расширяет и улучшает их. 

База данных музыкальных произведений хранит информацию о музыкальных произведениях – название, автор, альбом, год выпуска, музыкальный жанр, а также информационные признаки, на основе которых будет происходить кластеризация. В данном проекте будет использоваться база данных MySQL.
MySQL — свободная реляционная система управления базами данных. Разработку и поддержку MySQL осуществляет корпорация Oracle, получившая права на торговую марку вместе с поглощённой Sun Microsystems, которая ранее приобрела шведскую компанию MySQL AB. Продукт распространяется как под GNU General Public License, так и под собственной коммерческой лицензией. Помимо этого, разработчики создают функциональность по заказу лицензионных пользователей. Именно благодаря такому заказу почти в самых ранних версиях появился механизм репликации.

MySQL является решением для малых и средних приложений. Входит в состав серверов WAMP, AppServ, LAMP и в портативные сборки серверов Денвер, XAMPP, VertrigoServ. Обычно MySQL используется в качестве сервера, к которому обращаются локальные или удалённые клиенты, однако в дистрибутив входит библиотека внутреннего сервера, позволяющая включать MySQL в автономные программы.

Гибкость СУБД MySQL обеспечивается поддержкой большого количества типов таблиц: пользователи могут выбрать как таблицы MyISAM, поддерживающие полнотекстовый поиск, так и таблицы InnoDB, поддерживающие транзакции на уровне отдельных записей. Более того, СУБД MySQL поставляется со специальным типом таблиц EXAMPLE, демонстрирующим принципы создания новых типов таблиц. Благодаря открытой архитектуре и GPL-лицензированию, в СУБД MySQL постоянно появляются новые типы таблиц.

Структурная схема приложения на чертеже ГУИР.400201.021 C1.